\documentclass{opaper}

\newcommand{\intab}{\int\limits_a^b}
\newcommand{\intii}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}
\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\rxy}{r_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\sigx}{\sigma_{\mathsmaller{X}}}
\newcommand{\sigy}{\sigma_{\mathsmaller{Y}}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}

\newcommand{\vd}{\varDelta}
\newcommand{\ao}{*_1}
\newcommand{\at}{*_2}

\newcommand{\xht}{\hat{\theta}}
\newcommand{\xtt}{\theta}

\newcommand{\tr}[5]{ % turing machine program rule pattern
q_{#1}   \: % state id
   #2    \: % char condition
   \then \: % arrow
q_{#3}   \: % new state id
   #4    \: % new char
   #5    \: % action (L/R/S)
}

\newcommand{\aj}[1]{a_{j_{#1}}}
\newcommand{\oq}{\overline{q}}

\begin{document}\s{}%
TODO пофиксить оформление алгоритма ниже
  % \fl {
  %   \nl\tr 1 a 2 a L
  %   \nl x \in \set{a,b}
  %   \nl\tr 2 \vd 3 \ao R
  %   \nl\tr 3 x 3 x R
  %   \nl\tr 3 \vd 4 \at L
  %   \nl\tr 3 \vd 4 \vd L
  %   \nl\tr 4 b 4^b \vd L
  %   \nl\tr 4 a {00} a S ,\ w\cancel{\in} L
  %   \nl\tr 4 \ao 0 \ao ,\ w\in L
  %   \nl\tr 4^b y 4^b y L ,y\in\set{b,\vd}
  %   \nl\tr 4^b \ao {00} \ao S
  %   \nl\tr 4^b a 4^{ab} \vd R
  %   \nl\tr 4^{ab} y 4^{ab} y R
  %   \nl\tr 4^{ab} \at 4 \at L
  % }
  \later конечный автомат частный случай МТ.

  То, что можно делать на конечном автомате, нужно делать на нём.

  Теперь рассмотрим МТ, у которой лента является строго ограниченной с одной из сторон.

  Очевидно, что это частный случай МТ. Вопрос: может ли стандартная МТ сделать такое, чего
  не может сделать МТ с ограниченной с одной стороны лентой? Ответ: нет. Например, если лента
  слева заканчивается, можно на каждом шагу, когда нужно сдвинуться влево, всё содержимое ленты
  копируется на одну ячейку вправо.

  Более формальное доказательство этого факта:

  - Пусть лента ограничена слева.
  \\- В первой ячейке слева стоит символ $*$. Все остальные ячейки пронумерованы: $1,2,3...$
  \\- Будем считать, что мир устроен следующим образом: у ленты, не ограниченной с обоих концов,
  вправо от исходной позиции указателя ячейки пронумерованы: $1,3,5,7...$, а влево -
  $2,4,6,7...$.
  \\- Тогда записанное на второй ленте входное слово $a_{i_1}a_{i_2}...$ может быть записано
  на первой как $*a_{i_1}\vd a_{i_2}\vd ...$.
  \\- Рассмотрим программы для этих МТ. Для второй: $Q=\set{\run{q}{t}}$, для первой - то же,
  но со штрихами, доп. индексами и тд.
  \\- Допустим, вторая имеет команду вида $\tr i {j_1} l {j_2} M$.
  \\- Если $M$ - $S$, то и на первой двигаться не надо. С $R$ и $L$ сложнее: если мы находимся
  на чётной ячейке, то $R$ это $R$, $L$ это $L$, а на нечётной - $R$ это $L$, $L$ - это $R$.
  \\- Таким образом, удобно обозначать $q_i$ - нечёт., $\overline{q_i}$ - чёт.
  \\Распишем общий вид правила:\fl {
    1)\ \tr i {j_1} l {j_2} S
    \nl 2)\ \tr i {j_1} l {j_2} R
    \nl 3)\ \tr i {j_1} l {j_2} L
  }
  \\1 - не двигаемся
  \\2: \fl {
    q_i \aj 1 \qthenq q^R_l \aj 2 R 
    \nl q_l^R x \qthenq q_l x R
  }
  \\3: \fl {
    q_i \aj 1 \qthenq q_l^L \aj 2 L
    \nl q_l^L y \qthenq q_l y L
    \nl q_l^L * \qthenq \overline{q}_l^R * R 
    \nl \oq_L^R x \qthenq \oq_l x R
  }
  \\($y$ - не $*$)

  И теперь нужно рассмотреть ещё три случая, с $\oq$.\fl {
    4)\ \oq_i a_{j_1} \qthenq l a_{j_2} S
    \nl 5)\ \oq_i a_{j_1} \qthenq l a_{j_2} R
    \nl 6)\ \oq_i a_{j_1} \qthenq l a_{j_2} L
  }
  \\4 - стоим на месте.
  \\5: \fl {
    \oq_i \aj 1 \qthenq \oq ^{L*} \aj 2 L
    \nl \oq ^{L*} x \qthenq \oq ^{*}  x L
    \nl \oq ^{*} y \qthenq \oq _l y S
    \nl \oq ^* _l * \qthenq q_l * R
  }
  \\6: \fl {
    \oq _i \aj 1 \qthenq \oq _l ^R {\aj{2}} R
    \nl \oq _l ^R x \qthenq \oq _l x R
  }
  \\! МТ с ограниченной с одной стороны лентой не только может вычислять то же, что и обычная,
  она при этом не требует никаких накладных расходов.
  
  \m{}Автомат с магазинной памятью.\s{}%

  Распознаёт $L = \set{a^nb^n\sep n\in\N}$.

  Однако, в отличие от МТ не сможет распознать $L = \set{a^nb^nc^n\sep n\in\N}$ (это формально
  доказывается через лемму о накачке).

  На след. лекции докажем эквивалентность МТ и МА с 2 (и более?) магазинами.
\end{document}

